中銀騰訊擬推跨境電子錢包 打通中港系統 港人可內地使用

【明報專訊】在金管局推動下，內地與香港的手機跨境支付，有望在短期內實行。有本地銀行不欲讓內地支付工具專美，計劃搶佔先機。消息稱，中銀香港（2388）正計劃與騰訊控股（0700）合作，推出集「跨境支付」與「聚合支付」功能於一身的電子錢包，同時會連接商戶。當中涉及跨境支付的方面，更會利用騰訊自家研發的區塊鏈技術。
明報記者 廖毅然
中銀香港發言人回應表示，該行一向致力金融科技發展，加強創新，並積極推動網絡金融業務發展，為客戶提供創新及切合市場需要的產品和服務，提升客戶體驗。
電子錢包連接微信支付 可在大量商戶使用
據了解，中銀香港推出這個名為「中銀錢包」的電子支付工具，希望有別於現時市面上類似匯豐PayMe的產品，除了簡單的儲值及轉帳功能外，亦發展跨境支付。現時已成功與騰訊合作，日後用戶可透過中銀錢包連接微信支付，在內地多家商戶付款。但據悉初期只會在部分地區或商戶測試，例如交通、食肆或其他日常生活等。
由於香港的支付工具無法在內地使用，造成不便。金管局近日便推動業界研究與內地接通，並指技術上的難度不大，主要看內地監管機構的取態。金管局高級助理總裁李達志日前表示，希望跨境支付在數月內推出。
支付工具起步最困難的不是技術，而是如何連接商戶，中銀香港和騰訊合作，能令旗下錢包直接與微信支付的商戶連接，省卻大量成本。消息人士透露，騰訊之所以願意與中銀香港合作，主要是為了借助該平台，測試其自家區塊鏈技術「BCOS」。據了解，在涉及跨境支付、與微信支付連接的部分，將會採用BCOS技術，讓此區塊鏈平台得以在實際商業運作上測試（見另稿）。
騰訊藉平台測試自家區塊鏈技術
另一方面，中銀錢包亦將向「聚合支付」的方向發展，在同一個錢包內，與其他各種支付工具連接。除了與騰訊合作，讓客戶可直接在中銀錢包內使用微信支付，據悉該行亦計劃與其他支付工具洽談合作，包括螞蟻金服旗下的AliPay等。同時，中銀錢包亦會連接Apple Pay、Samsung Pay及Android Pay三大支付工具。「正如實體銀包可以存放多張信用卡一樣，電子錢包亦可以聚合各種支付工具」。
聚合支付又稱「第四方支付」，由於內地近年衍生出微信支付、支付寶等多種第三方支付工具，但它們之間互不連接，對商家或用家都帶來不便，因此有業界看準商機，發展出聚合多家支付方式的第四方支付工具。
據了解，這次中銀香港推出聚合支付的錢包，不但是偷師內地同行，亦是回應金管局即將推出的快速支付系統。金管局現計劃，於明年9月推出上述系統，連接各大銀行及支付工具，屆時利用電話號碼便可做到實時跨行轉帳。而聚合支付的錢包，正是快速支付系統的應用方式之一。

不了

支那想直接拎大家D錢

中銀都唔撚用

到時北上消費真係好方便

唔係點解一堆支那人

不停係連登放風

本地銀行，本地你老母！

支那銀行就支那銀行啦

支那照顧香港市民體驗電子支付釣雞

....

無用中國銀行